[你仲上去玩?]謝婉雯兄長：抗疫一員 毋須神化 香港女兒將走入歷史館

00後，你聽過SARS未？SARS係支那送比全世界o既大禮，之後仲要講到支那幫手救香港，屌你老母啦仲上去玩

【明報專訊】2003年5月13日凌晨4時06分，呼吸機和強心針無力再挽，隔着深切治療部玻璃，3人在3張椅子上手握着手哭泣，只是無法再牽玻璃另一端的那雙手。

15年過去，哥哥未忘謝婉雯離開人間那刻留下的空洞。若記憶可選擇，其實他只想記起與妹妹一起玩公仔的童年時光。

4年後，謝婉雯的故事會成為香港歷史博物館的一頁。若歷史有取捨，哥哥說記下她是一位緊守崗位的醫生便夠，神化為SARS英雄，那就不必了。

偕父母隔玻璃道別

彌留到蓋棺 憾沒牽妹妹手

SARS在這城市蔓延的那個春天，屯門醫院A5病房在20小時內緊急變成SARS病房，呼吸系統科醫生謝婉雯請纓加入。當時屯門醫院醫護的N95口罩和保護衣要用完再用，謝婉雯自行訂購保護力較佳的P100口罩還未趕及送來。

走進SARS病房8日後，謝婉雯開始發燒、咳和頭痛。由醫生變成病人，每回見醫生，她主動戴口罩，還叮囑同事要注意保護。那時她還牽掛着母親，拜託朋友留意她有否發燒。

前後不過40天，SARS病毒帶走了謝婉雯。那凌晨，謝婉雯的哥哥謝卓智和父母急趕到醫院，她已用了強心針，35歲的人生正在倒數。當時深切治療部的玻璃外放了3張椅，父母兄長坐在那裏手握着手，「只在哭，不知道時間有無過，不知道在做什麼，人離了魂」。

「內斂如鄰家女孩」

家人認同「香港女兒」稱號

當時內心空空洞洞的謝卓智，沒想到感染病毒的妹妹一直被隔離。由生離至死別，再到蓋棺前放下陪葬的鏈、一封信和天使瓷偶，他都不曾牽她手告別，如今想起來，方才意識那份遺憾。

這個死訊最終佔據10份報章的頭條，沉痛的報道為醫生緊守崗位抗疫的歷史寫下第一筆。後來謝婉雯的母校香港中文大學辦追思會，校長金耀基說以她為榮，稱她為「香港的女兒」。名號背後，謝卓智記得另有由來，「牧師來勸解我們時，說婉雯像鄰家小女孩，希望給她一個名號，建議用『香港女兒』。婉雯性格較內向，不會專登突出或炫耀自己有何長處，這個名可讓其他人追思，我們家人認同。」

蒐婉雯舊物 4年後常設展出

抗疫歷史的下一章會由香港歷史博物館來寫，該館預算花4.66億元更新常設展「香港故事」，初步構思會增加SARS爆發及抗疫經過，也會介紹謝婉雯等關鍵人物。據說，博物館正蒐羅謝婉雯行醫時用過的聽筒和物品，將來「香港故事」如何展現「香港女兒」，尚待2022年分曉。

站在家屬角度，謝卓智希望妹妹的故事不會被神化，因為她只是8名SARS殉職醫護的一分子。「浩園有好多人殉職，有消防員，他們都是明知會死仍會去救人……婉雯的故事都一樣，她可以不入去病房，她可推卻，為何她一定要入去？只是做醫生的職責。不要說有多無私，有多偉大，只是做自己應做的。」

倒下來的人也許是落紅化春泥，有護士在死因研訊指謝婉雯與同院護士劉永佳染疫後，口罩、保護衣才不再用完再用。SARS在港奪去299人的性命，暴露了醫療系統的脆弱，換來3份調查報告，有的點出防疫漏洞，有的點名批評11名高官及醫管局高層，結果港府對後來的疫症不再掉以輕心。

忍淚撫妹銅像 「照顧父母留給我」

事過境遷，3月周末的陽光灑落香港公園，殉職醫護的銅像在發亮，謝卓智一面撫着妹妹銅像的臉，一面找出旁人不為意的點點褪色。「有點青銅化，風吹日曬，難免，風吹日曬、風吹日曬。」他已接受死因庭裁定妹妹死於自然，也坦然去看香港醫療體系尚餘的不健全，還有不時發生的事故。「發生的已發生，這是事實，改變不了的事實，就算家人接受了，不代表不可引此事借鑑。」

15年前的明天（3月26日），陸續接收SARS病人的屯門醫院正式設SARS病房，謝婉雯就在那天走入疫症最前線。「在於醫生，她已盡了自己的責任……」哥哥拍着妹妹銅像的頭，強忍淚水說﹕「在於女兒（的責任）來說，就留給哥哥去做，照顧爸爸媽媽，留給我去做，我會幫你。你已做得好好，阿雯！」

（周日人物．SARS15年）

唉

@ust南亞狗

pish

Sars呢個仇。香港人永不忘記

推比00後睇睇

班中小學雞入面都大把支那人

收得咁高人工預左死嫁啦
唔係洗鬼比咁多人工你咩
醫生只係人人都做到嘅職業
上網搵都搵到啦啲病

陣間d 00後話你鳩up老屈大陸呀，直接post 病源邊度黎同有幾大影響啦

其實SARS真係香港一個大逆轉，就係因為咁經濟插水，大開門戶比大陸

唔想佢設館……比機會支那歪曲事實
之後10後可能會好似啲支那人咁諗，覺得係香港傳去支那 ！

當年如果立即劈炮 唔撈 真係最多賠錢 D醫生明知個感染度咁高都肯留底 真係算係咁

咪玩
主權移交後都未好過
sars 係插得更深

佢地記得晒911同沙士架
仲熟書過我地啦（in terms of wiki)

好多冇腦嘅CD Rom 小朋友睇完你留言就信哂

屌你老母
一方面話人係戇鳩仔
自己一撚樣咁戇鳩

要記住張德江呢個大仆街

Between 咁真喺上網都搵到嘛 有講錯？

其他殉職醫護係抵死的
只有基督徒謝婉雯才值得香港人紀念

兩兄妹家教都咁好
謝爸媽一敬你一杯

謝醫生

真係好偉大

篇訪問寫得好好
睇到眼濕濕

謝家有家教

D人話似達哥

叫達哥條奶共狗含撚啦

我就唔信佢哋夠膽講sars個真正源頭同點解會傳嚟香港

當年識人做電訊，由於同大陸有密切關聯，所以d電話係會抽樣監聽。
香港未爆sars前佢已經同我哋講佢哋監聽到廣東省果邊好多通話都傳緊有疫症，叫大家返大陸小心。言猶在耳就爆sars
所以話大陸無隱瞞真係搵鬼信

會唔會有啲仆街覺得 You are well paid for it

唔係中國隱瞞 都唔會搞到咁差

屌你老母果子狸

點解SARS病毒可以完全消失晒

睇完呢篇文 有三個值得人尊敬

謝婉雯 謝婉雯阿哥 同寫文既人

共享中國人的榮耀

睇到喊

入黎笑啦 南亞狗

真正香港女兒 多謝你

你老母都係義工輪流被一眾連登仔抽插

有冇人同我一樣
想聽下多啲其他醫護人員嘅故事
真係好值得尊敬

00後點會明

咁本身係職業風險係咁，做地盤建築工人職業引申既死亡風險高好多，正常理智既人都知唔駛神化醫護同公職人員

明報仲有一篇係話佢阿爸老腦化，唔記得咗謝婉雯，仲以為佢係孫女
雖然謝兄長話係好事，但成件事總有一絲絲傷感

補link:

00後，睇返當日出殯新聞啦

一朵朵的香檳玫瑰、一束束的芬芳百合，添上一盆盆的白色蝴蝶蘭，配上一點點的昏黃燭光，交織成暖暖如溫馨小屋的靈堂，陪伴「香港的女兒」謝婉雯。靈前沒有哀怨的場面，未見呼天搶地的痛哭，即使心感萬般痛悲的至親，也強忍在眼眶內打滾的淚水，不想打擾女兒與夫在天國的「彩虹之約」。謝婉雯醫生走了，留下的是她仁愛長存的風采、捨己為人的精神。 記者：蔡朗清、蔡建豪、陸羽平

【本報訊】因照顧非典型肺炎病人染病殉職的屯門醫院謝婉雯醫生，昨在香港殯儀館以最高榮譽儀式舉殯。特首董建華率領眾高官，聯同九百多名醫護人員、親友及市民，送她最後一程。大殮儀式後，靈柩蓋上特區區旗送往和合石公職人員墓地浩園安葬。謝婉雯的雙親一直表現得十分堅強，以莊重心情，送別引以為傲的愛女最後一程。

謝父題橫匾 謝母強忍淚
謝婉雯的喪禮昨在香港殯儀館一樓基恩大禮堂以基督教儀式舉行，靈堂上擺放了數以千計的的鮮花，包括高貴的香檳玫瑰及芬芳的百合，加上三十多點燭光以及滿堂的白色布幔，氣氛莊嚴而不覺冷。
靈堂中央是謝婉雯流露甜甜笑意的照片，上方掛上謝爸爸親題的「仁愛長存」橫匾，靈堂內擺放逾千個花牌，以及逾千張白色椅子，椅背纏上黃絲帶。謝婉雯的雙親及家屬坐在靈堂前，當中以謝媽媽顯得最悲痛，但她一直強忍淚水，堅強地與致祭者一一握手道謝。
喪禮於早上八時開始，由敬拜會長老陳世強主禮，先由教友詠唱聖詩《因祂活》，隨後由長老讀出聖經。謝婉雯的親友及一眾醫護人員均穿上深色衣服，各人沒有痛哭哀號，只全神貫注、默默悼念謝婉雯。

夫妻聚天上 重續彩虹約
未幾，由謝婉雯的小叔陳偉中致悼辭，在莊嚴的儀式中牽起一陣漣漪；他聲線堅定地說，他的嫂嫂謝婉雯對兄長情深義重，嫂嫂一生經歷過三次「洪水」，但她未有畏懼，確信洪水過後會出現彩虹。
陳偉中說，第一次洪水是謝婉雯打算與他的哥哥陳偉興（ Albert）結婚，其時驚聞未婚夫患上血癌，她依然選擇執子之手；第二次是兄長病發離世，嫂嫂堅強收起創傷，站起來醫治病人；第三次她自動請纓救治非典型肺炎病人，自己雖因而染病，但「佢堅信洪水過後會有彩虹，同 Albert天上彩虹相聚」，嫂嫂已將無私的愛，奉獻給全港七百萬市民。至此，部份出席者不禁輕泣落淚。
儀式最後由基督教不同宗派共二十多名代表，向謝婉雯獻詩《奇異恩典》，以基督教最高形式向她致敬作結。

梁智鴻悼辭 激動眾人心
公祭儀式在九時開始，醫管局主席梁智鴻、行政總裁何兆煒、生福利及食物局局長楊永強、教育統籌局局長李國章、公務員事務局局長王永平，立法會主席范徐麗泰、立法會議員勞永樂、楊森、何秀蘭等陸續扺達，當中生署署長陳馮富珍一直啜泣。
十時半，特首董建華到達靈堂，辭靈儀式正式開始。雖然一般市民未能入內，但梁智鴻致悼辭時說出了眾人的心聲：「謝婉雯醫生的犧牲精神深深打動了我們，甚至許多謝醫生的病人，或者與她素昧平生的巿民，都為了她的不幸離世而痛哭流涕，因為她用生命告訴我們，甚麼叫人性的光輝，以及泰山鴻毛的真義。」

身軀埋黃土 仁愛永長存
特首率領高官與行政會議、立法會及中聯辦代表上靈前行辭靈禮，再由何兆煒、李國章、中大醫學院院長鍾尚志及謝婉雯生前好友等八人扶靈，期間謝婉雯的同窗好友蘇詠儀醫生不住飲泣，陳馮富珍至此已哭成淚人。
十一時許，靈車在警車的開路下離開殯儀館，門外有近百巿民親送謝婉雯最後一程。中午時分，靈柩送抵浩園，仵工慎重的將棺木放入墓地，親友紛紛送上鮮花。謝婉雯的身軀從此長埋黃土，然而一抔黃土，怎也不能掩蓋她的仁愛長存。

題外話

諗返起 以前高登 有條友

成日出 謝婉雯 既 post , 係邊位 ?

唔應該死既死晒 應該死既升官發財

WinnaBB

00後點會聽過沙士呀, 00後大部份都係支那賤種黎

唔記得咗自己個女走咗
但又無咗有呢個女嘅記憶
唉

睇字睇到眼濕濕

你地值得咩

罪魁禍首張德江之後仲要做埋人大委員長 黎到香港仲要大大聲話有份幫香港解決 sars

依家啲00後做哂支那仔嫁喇
以後叫佢哋支那仔就啱嫁喇

張德江提SARS「共同抗疫」被質疑

【明報專訊】2003年香港SARS一役造成299人死亡，廣東省的疫情通報一直被非議，全國人大委員長張德江昨午乘專機抵港後，主動提及與香港「有一定緣分」，指當年他在廣東工作（時任廣東省委書記）期間曾與港方推動合作，「共同抗擊非典（SARS）疫情，並取得勝利」。惟有SARS病人組織不同意是聯手抗疫，指當年廣東省未及早向香港及世衛通報疫情才造成嚴重爆發，應向港人有交代。

稱與港「有一定緣分」

張德江昨抵港後於停機坪發表簡短講話，除了轉達國家主席習近平及中央政府對港人的問候及祝願，又指注意到各界都高度關注他此行，形容「北京天氣很好，香港的天氣很好」。他又提到與自己與香港「有一定緣分」，因當年他在廣東工作期間，曾與港府及各界共同推動粵港合作、泛珠三角區域合作，更主動提到SARS，「共同抗擊非典疫情，並取得勝利」，回想起來仍歷歷在目。

據資料，來自廣東中山的染SARS教授劉劍倫2003年2月來港，被指是香港SARS疫情的「源頭病人」，其後香港共有1755人染病，299人死亡。港府其後成立「嚴重急性呼吸系統綜合症專家委員會」，並於2003年10月公布調查報告，指出2003年1月23日，廣東省衛生當局已完成該省的非典型肺炎（即SARS）調查報告，惟只作「有限度傳閱」，香港及世衛無收到該報告。至2月10日，本港傳媒開始報道廣東疫情，衛生署嘗試聯絡廣州市衛生防疫站及廣東省衛生廳長，又以傳真致函相關官員，惟未獲回覆，其後要向北京衛生部求助。翌日廣州市衛生局開記者會表示SARS已受控，而世衛同日接獲北京衛生部報告，廣東省有300宗個案，5人死亡。

病人組織：粵未及早通報致爆疫

曾誤診為SARS而接受類固醇治療的香港沙士互助會會長林志釉稱，「絕對不同意是聯手抗疫」，他說，據上述報告，廣東省早於2002年11月已爆發SARS，甚至要寫報告，惟港方至2003年2月仍未獲得相關資訊，即使求問亦沒回覆，認為張德江今次講話避談當時是否沒主動通報，因而造成此後香港嚴重疫情爆發，若談到共同取得勝利，那應向香港人有交代，為何當年不及早通知香港及世衛。

至於廣東省被指隱瞞疫情，林志釉強調並非想針對任何人，相信疫情處理非單由一部門或一人處理，但認為張作為時任省委書記，在領導方面應有責任。

另有曾患SARS的醫生表示，SARS影響已經淡化，無必要重提及追究責任。

講就好聽
但年年繼續cut 醫療開支
同時150個就不斷加重醫療體系負擔

RIP

好嬲 真係好嬲 嬲到好想喊
真正經歷過沙士嘅香港人無可能會唔憎大陸人！
搞到香港百業蕭條 成個死城咁
借幫恢復經濟為名 放哂啲生藩落香港
拎住救香港旗號 實際係不停搶搶搶 搶哂本身屬於我哋嘅資源
騷擾我哋本來靜嘅生活 成個社會充斥唔同嘅怨氣
嗰時發現貝貝都可以做幾日頭條
你就知當時嘅生活係幾悠閒
假若有一日可以引清兵入關 我都會做一個吳三桂！

屌你老母醫管局

算啦血濃於水
我地香港人已經原諒左大陸

你呢d加密來把撚呀

老老實實香港醫護真係好幾高質
當年台灣d醫生護士聽聞係直程走佬
除左謝醫生 仲有好多無名英雄
護士 其他香港市民 都值得尊敬

我想講比而家既00後聽
當年
係中國大陸政府隱瞞疫情
遲遲冇同香港通報
令香港299人白白失去生命
呢個就係真相

條賤畜一定不得好死

港賊不兩立

認賊作父

推，希望多啲人睇到

張德江提SARS「共同抗疫」被質疑
2016/5/18

【明報專訊】2003年香港SARS一役造成299人死亡，廣東省的疫情通報一直被非議，全國人大委員長張德江昨午乘專機抵港後，主動提及與香港「有一定緣分」，指當年他在廣東工作（時任廣東省委書記）期間曾與港方推動合作，「共同抗擊非典（SARS）疫情，並取得勝利」。 惟有SARS病人組織不同意是聯手抗疫，指當年廣東省未及早向香港及世衛通報疫情才造成嚴重爆發，應向港人有交代。

稱與港「有一定緣分」

張德江昨抵港後於停機坪發表簡短講話，除了轉達國家主席習近平及中央政府對港人的問候及祝願，又指注意到各界都高度關注他此行，形容「北京天氣很好，香港的天氣很好」。他又提到與自己與香港「有一定緣分」，因當年他在廣東工作期間，曾與港府及各界共同推動粵港合作、泛珠三角區域合作，更主動提到SARS，「共同抗擊非典疫情，並取得勝利」，回想起來仍歷歷在目。

據資料，來自廣東中山的染SARS教授劉劍倫2003年2月來港，被指是香港SARS疫情的「源頭病人」，其後香港共有1755人染病，299人死亡。港府其後成立「嚴重急性呼吸系統綜合症專家委員會」，並於2003年10月公布調查報告，指出2003年1月23日，廣東省衛生當局已完成該省的非典型肺炎（即SARS）調查報告，惟只作「有限度傳閱」，香港及世衛無收到該報告。 至2月10日，本港傳媒開始報道廣東疫情，衛生署嘗試聯絡廣州市衛生防疫站及廣東省衛生廳長，又以傳真致函相關官員，惟未獲回覆，其後要向北京衛生部求助。翌日廣州市衛生局開記者會表示SARS已受控，而世衛同日接獲北京衛生部報告，廣東省有300宗個案，5人死亡。

病人組織：粵未及早通報致爆疫

曾誤診為SARS而接受類固醇治療的香港沙士互助會會長林志釉稱，「絕對不同意是聯手抗疫」，他說，據上述報告，廣東省早於2002年11月已爆發SARS，甚至要寫報告，惟港方至2003年2月仍未獲得相關資訊，即使求問亦沒回覆，認為張德江今次講話避談當時是否沒主動通報，因而造成此後香港嚴重疫情爆發，若談到共同取得勝利，那應向香港人有交代，為何當年不及早通知香港及世衛。

至於廣東省被指隱瞞疫情，林志釉強調並非想針對任何人，相信疫情處理非單由一部門或一人處理，但認為張作為時任省委書記，在領導方面應有責任。

另有曾患SARS的醫生表示，SARS影響已經淡化，無必要重提及追究責任。

屌你老母張匪德肛

你d支港人去仆街死啦

( Show Blocked User - pop子 )

俾負評死全家!!!

蝗蟲支那人新移民不得好死

有兩個

ust南亞仔負評左

\|/

白事當紅事
屌你老母

英雄 respect

當時好似係佢自願入去
無人工加 唔入都無緊要
就好似做政府醫生依家要去戰亂地區救人咁
唔係必然

真係睇到眼濕濕

00後

咁都有五毛
正一死仆街 屌你老母臭閪
生你出嚟正一浪費地球資源
沙士係支國傳落香港 搞到香港死咁多人
食撚屎啦 五毛死全家

只是做醫生的職責。不要說有多無私，有多偉大，只是做自己應做的。

呢句說話由家屬口中講出來真係好撚值得欽佩

基督徒謝婉雯先係香港女兒
鄭夏恩唔配

鄭夏恩中學就讀沙田官立中學理科班，於1997年在香港大學醫科畢業，1998年加入香港醫院管理局大埔醫院，任職內科醫生，在普通內科及老人科病房工作，其後再在港大攻讀感染及傳染病學深造文憑。

2003年自願加入抗炎隊伍，調往雅麗氏何妙齡那打素醫院，4月中在病房工作期間受隱形SARS病人感染，於4月21日病發，4月28日病情惡化後轉送深切治療部，在留醫一個多月後，於同年6月1日晚上11時15分病逝[1]，逝世前經已昏迷，未有留下遺言，終年30歲，為殉職醫護中最年輕一員。6月22日以香港特區最高榮譽舉殯，儀式以佛教形式進行，遺體移送和合石浩園安葬。

鄭夏恩最深愛紫色，喜看哲學書籍及偵探小說，熱愛足球，好捧義大利隊和「王子」托迪，也是貝克漢迷，有收集球衣的嗜好，也熱愛搖滾音樂及跑車，在車上放有一群鴨公仔，生前笑說鴨仔是自己的子女。

2003年6月30日鄭夏恩獲香港特區政府追授銀英勇勳章[2]。2004年10月8日香港死因裁判法庭裁定在2003年爆發SARS期間殉職的6名醫護人員是「自然死亡」[3]。

仆街支那狗害死我地咁多盡責嘅醫護人員

但一邊揸住"回鄉證"送錢畀仇人使。

第時唔會有香港人，歷史最多會記載SARS由中國傳來中國香港，完

認真？

喂喂喂企開啲啦屌你老母 濃你老母咩

當時見到台灣果D護士 又示威又企跳 想走出醫院
就覺得香港既醫生護士不可多得 咁高人工都值得

係咩
但係促成自由行
結果雙非一車車湧落嚟
好似係輸多過贏

她可以不入去病房，她可推卻，為何她一定要入去？只是做醫生的職責。不要說有多無私，有多偉大，只是做自己應做的。

果份使命感

係啦其他殉職醫護聽到有錢分先去
係得香港女兒基督徒謝婉雯先有使命感

我屌你老母張德江呢隻死共狗

記得有排隔離登堆5毛忽然屌謝小姐話佢搏上位

死左係佢攞黎

當政府洗腦機器不斷指鹿為馬，過番三幾十年，換兩三代人，就唔係無可能

我意思係你覺得特衰政府會提沙士係中國傳來中國香港?
我覺得淨係寫中國香港爆發疫症

果班分分鐘係00後

連登仔唔係話醫護太高人工咩，做乜呢個post又忽然尊敬

睇到眼濕濕

日本侵華又去日本

老懞董而家仲做緊國家主席
屌你老母喺佢任內都唔知死幾多人
經濟差自殺嘅自殺，沙士比佢害死
屌佢老母今日仲有臉對香港人說教，得閒出嚟數香港人不是，要幾撚厚顏先做得出，不撚知所謂

由得香港人北上啦

不敢忘記

講真 第一時間做吳三桂又咪係班 建制果d 幾時輪到我地地

支國一定想改歷史 一向做法

所以一直覺得根本係開放自由行嘅陰謀

原來蘋果整咗個沙士專題嘅網
歷史館又夠唔夠膽講返依段歷史？

2018-03-05
本港沙士抗疫戰的序章，於2003年2月22日揭開。與廣華醫院有定期交流的中山醫科大學附屬二院，其教授劉劍倫抵港後不久，就到廣華求診，隨即確診感染肺炎，需直接送上深切治療部。廣華的設備及配套未如聯網「龍頭」醫院般充足，當日有份參與外科部門主管葉維晉當機立斷，立即邀請微生物、傳染病學專家會診。15年後，他仍隱有餘悸地說：「相信（醫管局）已經上咗一大課。」

劉劍倫2003年2月21日與妻子到港，當晚居於京華國際酒店911號房。劉抵港前已有類似感冒的病徵，並曾服用抗生素，但抵港翌日早上到廣華求診。葉維晉表示，當日早上醫院急症室收症後，有份會診的深切治療部部門主管屈志亮就指，劉的血氧量極低，「病情好嚴重，結果冇收上病房而係直上ICU（深切治療部）」。

2月24日，葉即收到中山醫院的來電「話劉教授有肺炎」。葉指，當時已感到事情絕不簡單，「年頭中山已經收過一啲好奇怪嘅肺炎病人，據我所知劉教授都有醫過佢哋，不過最後搵唔到病因，只能夠用好高劑量嘅類固醇治療」。他又說，「（那）通電話仲要求我哋可以搵專家醫佢，又話（中山醫院）院長會坐直通車嚟，叫我哋去紅磡火車站接佢哋」，心中更好生懷疑。

葉維晉決定先致電港大醫學院同學、港大微生物學系袁國勇教授要求協助；對方先邀請同系副教授何栢良和呼吸系統科副教授曾華德抵院會診。他表示，最初因資訊不足，只能視劉劍倫為單一嚴重個案處理。直至專家到來，並抽樣本作進一步化驗，「大家都覺得似係內地嘅（非典型）肺炎」。劉劍倫不敵病魔逝世後，就被確認是沙士源頭病人。2004年7月立法會沙士調查報告曾指出，劉劍倫最後把病毒傳染予7人，其中5人曾與他一同居於京華國際酒店，包括一名後來成為威院爆發源頭的26歲男子；另外兩人則是劉的妹妹及妹夫。

好悲哀 有哂當年嘅新聞片
今時今日 要避忌

當年 sars 全係靠班醫護做嘢，靠老懵董同仆街政府真係死撚晒都似

屌你喇
呢幾兩句野
難聽過粗口呀

係小學三年班嘅事
然後四年班本中文書就多咁篇關於謝婉文嘅文章

正確
因為殉職醫護得基督徒謝婉雯一個係真係為咗香港人

點會唔記得SARS

嗰陣政府日日有記者會講死亡染病人數
當年考公開試，提早放study leave
所有試場只開風扇，監考員同考生要戴口罩考試

最後終於0感染無耐，楊永強先請辭下台
當時好多人屌鳩佢，但對比起依家劏房波潛建華
佢真係有膊頭有腰骨

屌你老母大陸

當年好撚慘 我小四
樓下嘅小食店長期無人 三蚊薯條大大包都無人買

你老母個臭閪生撚到你咁撚樣講野係我就死撚咗佢啦

睇番都忍唔住流眼淚

香港女兒謝婉雯

香港罪人鄭夏恩

香港壞人劉永佳

其他殉職醫護不值一提
只有基督徒謝婉雯先係香港女兒

劉大鈞 （-2003） 香港兒科私人執業醫生[14] 2003年4月3日
劉永佳（1965-2003） 屯門醫院胸肺科內科護士[15]2003年4月26日
謝婉雯（1968-2003） 屯門醫院胸肺科內科醫生[16]2003年5月13日
鄧香美（1967-2003） 基督教聯合醫院健康服務助理[17]2003年5月16日
劉錦蓉（1956-2003） 基督教聯合醫院健康服務助理[18]2003年5月27日
王庚娣（1950-2003） 威爾斯親王醫院健康服務助理[19]2003年5月31日
張錫憲（1945-2003） 香港耳鼻喉科私人執業醫生[20]2003年5月31日
鄭夏恩（1973-2003） 大埔醫院醫生[21] 2003年6月1日

只有謝婉雯才配稱香港女兒
其他醫護人員只係為咗錢

Biohazard: Code Victoria City

鄭夏恩呢啲人都被佢呃到個銀英勇章
邊似香港女兒基督徒謝婉雯有金英勇章
睇穿鄭夏恩呢個人唔俾金英勇章佢可以話係董建華唯一德政

我當年A-Level
除咗戴口罩考試
考oral都要戴住考
以往小組討論係幾張檯拼埋
嗰年變咗panel discussion咁嘅擺法

然後大學入學
好多學系都取消咗面試

香港俾輸入沙士
香港人菲律賓屠殺

香港人即刻唔記得 得左

小四已經見識到咩叫人心惶惶

同期中國醫生就隱瞞有病，來香港求醫
台灣醫生就成間醫院逃亡
香港算係咁

台灣有醫生逃亡一幕我都好深刻

10後未經歷過沙士,點會好似我地00後咁認識呢位女英雄

係啦，香港打疫成功全靠香港女兒基督徒謝婉雯
其他醫護不知所謂

抗疫

呢個仇冇一個香港人會忘記

( Show Blocked User - 一切都是因果報應 )
搞分化？屌你老母

我屌您老母，仆街！此仇永不會忘記，害了香港因sars死那麼多人！

分你老母化，你夠膽正面回答我

不共戴天之仇

用你個名比返你

呢d先係真醫生
對比起依家班垃圾醫生

多謝你謝醫生

好耐冇呢d高質報道，寫得好好，編者好波

屌你老母 試下 伊波拉病毒 唔死再講

好多人咪好似你最後個句咁諗囉
鍵盤戰士完第日如常番工
我自己都係

屌你老母大陸鳩